+++
banner     = "banners/2019-09-02-na-avto-po-evrope.jpg"
title      = "3350 км по дорогам Европы: рассходы на бензин, платные дороги, паркинги"
author     = "Lana"
date       = "2019-09-02"
categories = ["travel"]
tags       = ["europe", "italy", "croatia", "fordfocus"]

+++

В прошлом году летний отпуск мы провели в Хорватии в городе Ровинь. Нам очень понравилась сама Хорватия с необыкновенной природой, запахами хвои и чудесным морем. Я писала об этом в [посте](https://lanadays.com/post/travel/europe/croatia/2018-08-27-nedelya-v-horvatii/). Мы тогда все поглядывали на Венецию, которая находилась всего в 270 км от Ровини, но так и не доехали туда. Зато сложился план на этот год: объехать на машине Хорватию и обязательно заехать в Венецию и еще пару городов Италии.

<!--more-->

## Маршрут

Начали считать, что будет удобнее и комфортнее: лететь и брать машину напрокат или ехать своей машиной.
Посмотрели прокат машин. Если возращать машину в том же аэропорту, что и брали, то минимальная стоимость аренды авто на 2 недели - 430 евро. Если машину возвращать в Италии, например, то это будет существенно дороже. Но тогда не придется делать круг Хорватия - Италия - Хорватия, а вылелеть домой из Италии.
Прибавляем к этому перелет с багажом на троих человек. И получаем круглую сумму, от которой мое желание куда либо лететь существенно снижается.

Поэтому решили ехать машиной. Продумали маршрут, чтобы было не утомительно переезжать из города в город. Хотелось и в море покупаться и города Италии посмотреть.
Посчитали бензин. Не учли при этом платные дороги и виньетки в Европе.

Наш путь из Чехии в Хорватию проходил по двум странам: Австрии и Словении. Потом мы переехали из Хорватии в Италию, а обратно ехали по Австрии и Германии.
Поэтому речь пойдет о дорогах в этих странах: Чехии, Австрии, Словении, Хорватии, Италии и Германии.

Наш маршрут был таким: Прага - Загреб - Пунат (остров Крк) - Ровинь - Верона - Местре - Венеция - Болонья - Флоренция - Пиза - Масса - Генуя - Варацце.

![](img/IMG_6487.png)

Обратный путь Варацце - Милан - Прага (в объезд Швейцарии) - 1100 км. Планировали ночевку в Мюнхене, но нам так хотелось домой, что мы решили ехать сразу в Прагу.

## Платные дороги в Европе

В Чехии проезд по платным магистралям осуществляется по виньетке, которую клеят под стекло. Мы покупали годовую виньету, а для туристов минимально возможный срок действия виньетки - 10 дней. Стоит она 12 евро.

В Австрии аналогичная виньетка на 10 дней стоит 9.20 евро. Но если ехать из Италии в Германию через Альпы, то проезд через "бреннерский перевал" оплачивается отдельно (это часть дороги от границы Италии до города Иннсбрук). Мы заплатили около 10 евро за проезд.

![](img/IMG_6430.jpg)

В Словении минимальная виньетка на 7 дней стоит 15 евро, кроме этого есть платный тоннель Karawanken под Альпами длиной 7864 м, проезд по которому стоит 7.20 евро. Там тоже покатались.

В Хорватии нет виньеток, есть платные участки дорог и тоннели. В Хорватии за дороги мы заплатили: за участок между Загребом и Ровини, когда из Ровини ездили в аэропорт в Пулу и за мост на остров Крк. Это получилось вроде 23.50 евро.

Зато в Италии не успевали платить. Виньеток нет, но куда бы мы не поехали - возьмите билетик на въезде, заплатите на выезде. Заплатили около 140 евро за все время езды по Италии.

Германия порадовала не только отсутствием оплаты за использование автобанов, но и скоростным режимом.
Есть участки дорог, максимальная скорость на которых не ограничивается. Я с таким никогда не сталкивалась, была приятно удивлена. Это участки на 4 полосы движения. Самая правая  - "выделенка" для фур. Левая как всегда - скоростная, средние две держат скорость 100-150 км/час. Кто не выдерживает строй - едет в полосе для фур.

На обратном пути гугл карты нам проложили путь по Швейцарии. Но мы посмотрели, что виньетка стоит 37 евро и решили, что лишние 40 километров не такой уж и круг за эти деньги. И перестроили маршрут через Австрию и Германию.

Виньетки можно купить на заправках возле границ (по обе стороны) или в специальных киосках.

В итоге за виньетки в 2 странах в обе стороны мы заплатили 48.40 евро.
Помимо этого заплатили за платные участки дорог около 180 евро.

Теперь перейдем к самому волнительному - бензину.

## Бензин в Европе

Из тех стран, где мы ездили недавно, самый дешевый бензин у нас в Чехии. В среднем в городах Чехии 95 бензин стоит 1.24 евро. На автострадах, как и везде, бензин дороже, потому что у водителей нет выбора.
В Австрии, Словении и Хорватии цены немного повыше 1.25-1.3 евро.
Германия уже под 1.4 евро, а вот Италия это просто адовые цены. В городах можно найти по 1.58 евро, а вот на автострадах ниже 1.62 евро при самообслуживании я не видела.
Часто на одной заправке есть колонки самообслуживания, где бензин дешевле, а возле некоторых стоят работники заправки - там дороже. Висят соответствующие таблички "self" и "servito". Такое только в Италии видела.

## Дорога и водители

По Европе ездить легко и приятно. А главное - безопасно. Нет петляющих и обгоняющих друг друга фур, летчиков на лексусах и поршах. Нет водителей, внезапно захотевших отлить в кустах, которые с левого крайнего ряда пулей стремятся в правый ряд, потому что приметили кусты погуще.

Каждые несколько километров места отдыха - с туалетами, мусорниками и столиками для еды. Часто расположены специальные кармашки для остановки в случае необходимости.

Мне очень нравятся их съезды на автобан: длинная полоса разгона, не нужно потеть, чтобы вклиниться в несущийся 130 км/час ряд. Причем в большинстве случаев правый ряд также стремится обезопасить себя от вклинивающихся автомобилей и перестраиваются влево. И скорость не теряют и безопасность опять же.

Ограничения по скорости в большинстве своем такие: 50 км/час в городе, 90 км/час - за городом, 110 км/час - по автомобильным дорогам, 130 км/час - по автомагистралям.

Водители преимущественно вменяемые и вежливые. Никто никому не сигналит и дальним светом в "попу" не мигает. Пару раз только торопыжек видела которые просились пропустить.

Не могу не сказать про итальянцев на дорогах. Они другие. Они перестраиваются, не включая повороты. Они ведут машину не отводя взгяляда от экрана телефона. В городах машут друг другу, кричат и подают друг другу только им понятные знаки, тем самым определяя очередность переезда перекрестков. Я не владею пока этой магией и мне было непривычно. А еще у них разные паркоматы, но все на итальянском языке. Приходилось возле каждого паркомата прибегать к помощи проходящих мимо людей: "Do you speak english? Please, help us". Некоторые не владели английским, но жестами объясняли в какой последовательности взаимодействовать с паркоматом. В каких-то из них надо было вводить номер авто, в других - номер паркоместа.

## Паркинги

Парковки везде платные. Я не люблю приключения в духе "найди на штрафплощадке в Италии свою машину" и вообще являюсь законопослушным человеком, поэтому паркуя машину всегда глазами ищу паркомат и смотрю сколько мне будет стоить постоять в этом месте. Чаще всего в целях экономии времени на поиски свободного паркоместа и нервов парковали машину в городах в 2 км от центра. Там и более свободно и по цене 2-3 зона получается дешевле.

По паркингам: в Хорватии снимали жилье с паркингом все три раза, когда ездили в аэропорт, то уложились в бесплатные 15 минут стоянки.
В Италии в Местре жили в кемпинге с паркингом, в Болонье когда гуляли за 4 часа заплатили 6 евро, во Флоренции в отеле паркинг был платный - 10 евро в сутки (20 евро за двое суток), в Пизе паркинг 2.10 евро (чуть больше часа постояли). Ездили на пляж в городок Масса (50 км от Пизы) - паркинг возле пляжа 0.75 евро (заплатили 3 евро). В Генуе машину поставили в центре 2.40 евро за час (заплатили 3.10 евро).
Система паркингов для меня не совсем удобная, но по другому пока не придумали. Прикидываешь сколько по времени будешь стоять и забрасываешь соответствующее количество монеток, а на экране пишется до скольки часов оплачен паркинг. Полученный талончик кладем под лобовое стекло и бродим до часа "Х". А потом или едем дальше или продлеваем паркинг.

В новом городе мне тяжело сориентироваться, сколько по времени займет прогулка по нему. Бывает оплатил часа 4, а через час уже все посмотрел и можно ехать дальше. А бывает наоборот: забрел куда-то подальше и еще бы бродил, но надо идти к машине, потому что оплаченное время заканчивается. Но еще хочется гулять и гулять.
Может это мы сильно замороченные, надо быть проще, не знаю. Но иногда ситуация с паркингом меня прямо таки бесила. В Вероне так получилось. Поставили машину, бесплатный час. Прошлись к дому Джульетты, по центральной площади, а на Ромео уже не хватило времени. Надо было идти к машине, переставлять таймер еще на час. А потом уже не захотелось возвращаться по жаре ни пешком, ни машину ближе перегонять.

Кстати о таймерах. Еще на Фарерах я заметила на каждой машине кружочек таймера на лобовом стекле. И в Италии тоже встречались. Удобная штука на паркингах с бесплатным временем. В Вероне мы на бумажке писали время прибытия и положили под лобовое стекло. О чем мы тоже спросили у паркующейся рядом девушки, мол, какая система паркинга здесь? Где паркомат? Она рассказала про таймер и сказала бумажку положить под лобовое стекло. Так что коммуникации - наше всё.

## Итоги по рассходам на транспорт

Мы проехали 3350 км. Средний расход за это время 7.2 литра.
Нехитрая арифметика и чеки с заправок нам показывают, что мы заплатили за бензин 380 евро.

Прибавим к этому 180 евро платных дорог, 48.40 евро виньеток, 34.20 за паркинги, 9 евро за автобус (из Местре в Венецию на троих) и выйдут рассходы на транспорт около 650 евро.

Да, перелет из точки А в точку Б мог бы быть дешевле. Но мы бы в таком случае не посетили так много городов, не увидели бы столько всего, сколько смогли увидеть путешествуя на машине.

Конечно, продолжение будет. Массе городов, улиц и впечатлений нужно придать форму текста, чтобы это все не забылось и не стерлось свежими событиями.
